\addcontentsline{toc}{section}{Лабораторная работа \textnumero 1} 
\begin{center}
{\Large\textbf{Лабораторная работа \textnumero 1}}\vspace{12pt} 
\end{center}

\begin{center}
\Large \textbf{Подключение асинхронного двигателя 3 фазы}
\end{center}

\noindent \large \textbf{Цель:} изучить способы подключения асинхронного двигателя по типам "звезда" и "треугольник".

\section*{Теория}

\textbf{Трехфазный асинхронный электродвигатель} --- это асинхронный электродвигатель, который имеет трехфазную обмотку статора.\\


\textbf{Асинхронный двигатель с короткозамкнутым ротором} --- это асинхронный электродвигатель, у которого ротор выполнен с короткозамкнутой обмоткой в виде "беличьей клетки".\\


Трехфазный асинхронный электродвигатель, как и любой электродвигатель, состоит из двух основных частей - статора и ротора. Статор --- неподвижная часть, ротор --- вращающаяся часть. Ротор размещается внутри статора. Между ротором и статором имеется небольшое расстояние, называемое воздушным зазором, обычно 0,5-2 мм \cite{Vorobei}. \\


Статор состоит из корпуса и сердечника с обмоткой. Сердечник статора собирается из тонколистовой технической стали толщиной обычно 0,5 мм, покрытой изоляционным лаком. Шихтованная конструкция сердечника способствует значительному снижению вихревых токов, возникающих в процессе перемагничивания сердечника вращающимся магнитным полем. Обмотки статора располагаются в пазах сердечника. \\


Ротор состоит из сердечника с короткозамкнутой обмоткой и вала. Сердечник ротора тоже имеет шихтованную конструкцию. При этом листы ротора не покрыты лаком, так как ток имеет небольшую частоту и оксидной пленки достаточно для ограничения вихревых токов.\\


\textbf{Принцип действия} трехфазного асинхронного электродвигателя основан на способности трехфазной обмотки при включении ее в сеть трехфазного тока создавать вращающееся магнитное поле. \\


Частота вращения этого поля, или синхронная частота вращения прямо пропорциональна частоте переменного тока $f_1$ и обратно пропорциональна числу пар полюсов р трехфазной обмотки.

$$ n_1=\frac{f_1\cdot 60}{p},$$

где $n_1$ –-- частота вращения магнитного поля статора, об/мин,
$f_1$ –-- частота переменного тока, Гц, $p$ –-- число пар полюсов. \\


Отличительный признак асинхронного двигателя состоит в том, что частота вращения ротора $n_2$ меньше синхронной частоты вращения магнитного поля статора $n_1$.

Объясняется это тем, что ЭДС в стержнях обмотки ротора индуцируется только при неравенстве частот вращения $n_2 < n_1$. Частота вращения поля статора относительно ротора определяется частотой скольжения $n_s = n_1 - n_2$. Отставание ротора от вращающегося поля статора характеризуется относительной величиной $s$, называемой скольжением:

$$s = \frac{n_1-n_2}{n_1}.$$

\subsection*{Подключение асинхронного двигателя}

Трехфазная обмотка статора электродвигателя соединяется по схеме "звезда" или "треугольник" (рис. \ref{fig:lab1-schemes}-\ref{fig:star-trio}) в зависимости от напряжения питания сети. Концы трехфазной обмотки могут быть: соединены внутри электродвигателя (из двигателя выходит три провода), выведены наружу (выходит шесть проводов), выведены в распределительную коробку (в коробку выходит шесть проводов, из коробки три).


\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{images/3phase-scheme.png}
	\caption{Подключение электродвигателя по схеме звезда и треугольник}
	\label{fig:lab1-schemes}
\end{figure}


\begin{figure}
\begin{minipage}{.49\linewidth}
  \centering
  \includegraphics[width=1\linewidth]{images/schema-star.png}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.49\linewidth}
  \centering
  \includegraphics[width=1\linewidth]{images/schema-trio.png}
\end{minipage}
	\caption{Подключение выводов обмоток электродвигателя по схеме звезда и треугольник}
	\label{fig:star-trio}
\end{figure}


\subsection*{Неполнофазный режим работы АД}

Полнофазный режим работы АД --- при питании от 3 фаз со сдвигом $120^o$ --- является режимом работы с минимальным токопотреблением. При обрыве одной из фаз происходит увеличение тока в 2 других проводах (обмотках) и нагревание двигателя.


\subsection*{Причины выхода из строя АД}

Анализ повреждений асинхронных двигателей показывает, что основной причиной их выхода из строя является разрушение изоляции из-за перегрева. Назначение изоляции обмоточных проводов --- предупреждение междувитковых замыканий. Обмоточные провода обычно изготавливают с волокнистой, эмальволокнистой и эмалевой изоляцией. Волокнистые материалы на основе целлюлозы обладают значительной пористостью и высокой гигроскопичностью (способность материала поглощать и отдавать влагу). Для повышения электрической прочности и влагостойкости волокнистую изоляцию пропитывают специальным лаком. Однако пропитка не предохраняет от увлажнения, а лишь снижает скорость поглощения паров воды. Из-за этого недостатка провода с волокнистой и эмальволокнистой изоляцией в настоящее время почти не применяются для обмоток электрических машин \cite{Musin}. \\


Двигатель охлаждается его вентилятором, который прогоняет воздух через его внутренние полости. Часть тепла отводится через поверхность корпуса. Часть выделяемого тепла идёт на нагрев обмоток, а остальное отдаётся в окружающую среду. На процесс нагрева влияют такие физические параметры, как теплоёмкость и теплопередача. В зависимости от теплового состояния двигателя и окружающего воздуха степень их влияния может быть различной. Если разность температур двигателя и окружающей среды невелика, а выделяемая энергия значительна, то её основная часть поглощается обмоткой, сталью статора и ротора, корпусом двигателя и другими его частями. Идёт интенсивный рост температуры изоляции. По мере нагрева проявляется влияние теплоотдачи. Процесс устанавливается после достижения равновесия между выделяемым теплом и теплом, отдаваемым в окружающую среду \cite{Musin}. \\


Нарушение процесса теплообмена чаще всего происходит из-за загрязнения поверхности корпуса или из-за забивания пылью и грязью внутренних протоков для воздуха. \\


При включениях и выключениях электродвигателя возникают кратковременные импульсы напряжения, поэтому изоляция должна иметь большой запас электрической прочности. Появление ослабления в одной точке может вызвать электрический пробой и повреждение всей обмотки. \\


Пусковые токи, в 6-7 раз превыщающие номинальные, создают электродинамические усилия, пропорциональные квадрату тока. Эти усилия действуют на обмотку и вызывают деформацию и смещение отдельных её частей. Вибрация корпуса вызывает механические усилия, снижающие прочность изоляции. Вибрация также может быть причиной ускоренного износа подшипников. Колебания двигателя могут возникать из-за несоосности валов, неравномерной нагрузки, неодинаковости воздушного зазора между статором и ротором и несимметрии напряжений.


\section*{Ход работы}

\begin{enumerate}
\item Собрать схему подключения на управляющей панели рис. \ref{fig:lab1} АД по типу "звезда".
\item Показать преподавателю.
\item Включить рубильник.
\item Записать показания вольтметров и амперметров.
\item Провести измерение частоты вращения с помощью тахометра. Кнопка TEST рис. \ref{fig:taho}.
\item Определить кратность произведённых измерений путём подсчёта отражающих меток.
\item Отключить одну из фаз (иммитация обрыва фазы).
\item Записать показания вольтметров и амперметров.
\item Дать остыть двигателю.
\item  Собрать схему подключения на управляющей панели рис. \ref{fig:lab1} АД по типу "треугольник".
\item Показать преподавателю.
\item Включить рубильник.
\item Удостовериться в работе схеме путём наблюдения вращения вала двигателя.
\item Выключить рубильник.
\item Выполнить пункты задания для выполнения.
\end{enumerate}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{images/lab1.png}
	\caption{Схема панели управления лабораторным стендом}
	\label{fig:lab1}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.2\linewidth]{images/taho.png}
	\caption{Внешний вид лазерного тахометра}
	\label{fig:taho}
\end{figure}

\section*{Допуск к выполнению лабораторной работы}

Для допуска к выполнению данной лабораторной необходимо нарисовать схемы подключения асинхронного двигателя по типам "звезда" и "треугольник" относительно соответствующих выводов панели управления лабораторным стендом.

\section*{Задание для выполнения}

\begin{enumerate}
\item Изменить схему подключения АД таким образом, чтобы ротор стал вращаться в противоположную сторону. \\
\item Частота вращения ротора АД рассчитывается по формуле \cite{Goldberg}:

$$ n_2 = (1 - s) \frac{60 \cdot f}{p};$$

где $s - $ скольжение, $p - $ число пар полюсов,  $f - $ частота питающей сети. \\
Пользуясь данными клейма двигателя и проведёнными измерениями рассчитать скольжение.
\end{enumerate}

 


\section*{Контрольные вопросы}

\begin{enumerate}
\item Принцип работы асинхронного и синхронного двигателей? Отличия конструкций?
\item Где применяются?
\item Виды АД: способы повышения вращающего момента?
\item Что такое ротор двигателя? Статор?
\item Что такое зацепление поля?
\item Что такое вращающий момент?
\item Что такое пусковой ток? Пусковой момент? 
\item Что такое скольжение (номинальное)?
\item Что такое синхронная и асинхронная скорость вращения поля?
\item Что такое режим холостого хода? Короткого замыкания?
\item Как сделать из асинхронного двигателя асинхронный генератор?
\item Что происходит с электродвигателем при потере фазы и однофазном режиме работы?
\item Эффекта Гергеса для АД?
\item Неисправности асинхронных двигателей и их влияние на расход электроэнергии?
\item Может ли АД, расчитанный для работы по схеме "звезда" работать на "треугольнике"? Почему?
\item Может ли АД, расчитанный для работы по схеме "треугольник" работать на "звезде"? Почему?
\item Принцип работы токоизмерительных клещей?
\end{enumerate}

\begin{thebibliography}{10}
	\bibitem{Vorobei}
	Воробьев, В. А. Монтаж, наладка и эксплуатация электрооборудования / 
В. А. Воробьева — Великий Новгород: ЮРАЙТ, 2017 — 340 с. 
	\bibitem{Goldberg}
	Гольдберг, О. Д., Гурин Я. С., Свириденко И. С. Проектирование электрических машин: Учебник для вузов – М.: Высшая школа, 2001. — 431
	\bibitem{Epifanov}
	Епифанов А. П., Епифанов Г. А. – Электрические машины – изд. Лань, 
2017 — 300 с.
	\bibitem{Kacman}
	Кацман, М. М. — Электрические машины — М., 2017 — 475 с. 
	\bibitem{Kopylov}
	Проектирование электрических машин / под редакцией И. П. Копыло-
ва — М; изд. ЮРАЙТ, 2017 — 768 с. 
	\bibitem{Klokov}
	Справочник по электрическим машинам в 2 т./ под общей ред. И. 
П.Копылова и Б. К. Клокова — М; Энергоатомиздат, 1998 — 456 с. 
	\bibitem{Musin}
	Мусин, А.М. Аварийные режимы асинхронных электродвигателей и способы их защиты. --- Москва: Колос, 1979. --- 112 с.
\end{thebibliography}